**张左己**，[黑龙江省](../Page/黑龙江省.md "wikilink")[巴彦县人](../Page/巴彦县.md "wikilink")。[黑龙江大学外语系](../Page/黑龙江大学.md "wikilink")[俄语专业毕业](../Page/俄语.md "wikilink")。1972年6月加入[中国共产党](../Page/中国共产党.md "wikilink")；是中共第十五届[中央纪委委员](../Page/中央纪委.md "wikilink")，第十六、十七届中央委员。曾任[劳动和社会保障部部长](../Page/劳动和社会保障部.md "wikilink")，[中共黑龙江省委副书记](../Page/中共黑龙江省委.md "wikilink")、[黑龙江省省长](../Page/黑龙江省省长.md "wikilink")，第十一届[全国政协经济委员会主任委员](../Page/全国政协.md "wikilink")。他被外界視為[中国东北地区領導層中比較開明的一位](../Page/中国东北地区.md "wikilink")。

## 从政经历

### 由讲台到政坛

大学毕业后，张左己被分配到东北一家[兵工企业](../Page/兵工.md "wikilink")——国营一二三厂的附属中学教书；后曾出任该兵工厂的党委宣传部干事、党校副校长。1977年，张左己被调入中央，在[第五机械工业部](../Page/第五机械工业部.md "wikilink")[政治部工作](../Page/政治部.md "wikilink")。后来，在原第五机械工业部的基础上，组建了[兵器工业部](../Page/兵器工业部.md "wikilink")，张左己曾出任该机构的机关党委副书记。1987年，他又被调到[劳动人事部](../Page/劳动人事部.md "wikilink")，出任劳力局副局长；一年后，升任劳动力管理和就业司的司长。

### 市长、部长、省长

1991年8月，張左己調任地方，出任[陕西省](../Page/陕西省.md "wikilink")[西安市副市长](../Page/西安市.md "wikilink")。

1993年2月回到中央，任[劳动部副部长至](../Page/中华人民共和国劳动部.md "wikilink")1994年11月；後調任[中华人民共和国国务院副秘书长至](../Page/中华人民共和国国务院副秘书长.md "wikilink")1998年。1998年3月，[第九届全国人大第一次会议通过](../Page/第九届全国人大第一次会议.md "wikilink")[国务院机构改革方案](../Page/国务院机构改革.md "wikilink")，决定组建[劳动和社会保障部](../Page/劳动和社会保障部.md "wikilink")；张左己被任命为首任部长。

2003年3月，部长任期结束后，張左己再次从中央調地方工作，并出任[中共黑龙江省委副书记](../Page/中共黑龙江省委.md "wikilink")，[黑龙江省人民政府副省长](../Page/黑龙江省人民政府.md "wikilink")、代省长，並很快的於同年4月24日正式当选为[黑龙江省省长](../Page/黑龙江省省长.md "wikilink")\[1\]。

### 家乡“父母官”

在张左己出任省长伊始，省內事故頻發，而當中特別嚴重的，都与[鸡西市有關](../Page/鸡西市.md "wikilink")。這三件事件分別為：

1.  2004年2月23日，鸡西煤业公司百兴煤矿特大瓦斯爆炸事故，25人遇难；
2.  同年2月，“拖欠民工工资案”發生；拖至4月，经[温家宝总理先后三次批示](../Page/温家宝.md "wikilink")，以及中央工作组介入后，才得到解決；
3.  同年4月，鸡西煤业公司的另外一家煤矿——正阳矿亦發生爆炸，9人遇难。

由於這三件事，揭露了鸡西方面的領導人對省領導的不服從及“互相推委责任”，使人質疑張左己的領導能力。

到了2005年6月，[宁安市沙兰镇洪水為患](../Page/宁安市.md "wikilink")，事件令117人死亡，張左己主動向中央要求處分，媒体速传播，并引起强烈回应。有些人对此表示了肯定和支持，称他的主动请罚是“中国政治文明悄悄进步的一个信号”；但也有不少人指责不过是一种政治“做秀”行为。不管怎样，由此而展开的，关于官员责任意识的大讨论，使得外界開始對张左己令眼相看\[2\]。

然而，张左己的工作并没有能够就此平稳下来。2005年11月13日，[吉林化工廠發生爆炸](../Page/2005年吉林化工廠爆炸.md "wikilink")，[松花江受到污染](../Page/松花江.md "wikilink")。这给处于下游的黑龙江省[省会](../Page/省会.md "wikilink")[哈尔滨市](../Page/哈尔滨市.md "wikilink")，造成了严重饮水危机。張左己立時下令採取應急措施，哈尔滨停止供水四天；同时，他向居民公开承诺“四天后的第一口水，要自己先喝”。面对“作秀”的指责，张左己为自己的行为辩解，称这样作的三个目的是：“一是，要实现政府的庄严承诺；二是，要让群众放心，消除疑虑；三是，要与群众同甘共苦”\[3\]。

2007年12月25日，在黑龙江省第十届人大常委会第三十一次会议上，张左己辞去了省长职务。在2008年年3月举行的第十一届全国政协第一次会议上，张左己当选[全国政协常务委员](../Page/全国政协.md "wikilink")、经济委员会主任委员。

## 参考文献

## 外部链接

  - [张左己简历](http://news.xinhuanet.com/ziliao/2002-03/01/content_295717.htm)
    [新华网](../Page/新华网.md "wikilink")

{{-}}

[Category:中共黑龍江省委副書記](../Category/中共黑龍江省委副書記.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国黑龙江省省长](../Category/中华人民共和国黑龙江省省长.md "wikilink")
[Category:中華人民共和國黑龍江省副省長](../Category/中華人民共和國黑龍江省副省長.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国劳动和社会保障部部长](../Category/中华人民共和国劳动和社会保障部部长.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国国务院副秘书长](../Category/中华人民共和国国务院副秘书长.md "wikilink")
[Category:中華人民共和國西安市副市長](../Category/中華人民共和國西安市副市長.md "wikilink")
[Category:全国政协经济委员会主任委员](../Category/全国政协经济委员会主任委员.md "wikilink")
[Category:第十一屆全國政協常務委員](../Category/第十一屆全國政協常務委員.md "wikilink")
[Category:黑龙江大学校友](../Category/黑龙江大学校友.md "wikilink")
[Category:巴彦人](../Category/巴彦人.md "wikilink")
[Z左己](../Category/张姓.md "wikilink")

1.  [張左己官方簡歷](http://news3.xinhuanet.com/ziliao/2002-03/01/content_295717.htm)
     新华网
2.  [中國雅虎資訊：沙兰洪水117人遇难
    黑龙江省长张左己自请受罚](http://cn.news.yahoo.com/050627/702/2d52c.html)

3.  [群众喜欢的“秀”省长](http://politics.people.com.cn/GB/1026/3909762.html)
    人民网，原载《市场报》2005年12月2日第七版